[[Termo clásica]] #Termodinámica 
Partiendo de la definición de entalpía libre:
$$
\begin{align}
dG &= d(U-TS+pV)  \\
dG &= dU - d(TS) + d(pV)  \\
dG &= \delta Q + \delta W - d(TS) + d(pV)
\end{align}
$$
Si se trabaja en condiciones reversibles, recordemos que:
$$
\begin{align}
\delta Q &= \delta Q_{rev} = TdS &  
\delta W &= -pdV + \delta W_{NV,rev}
\end{align}
$$
Agregando además la condición de que $p,T$ sean constantes:
$$
\begin{align}
dG &= TdS - pdV + \delta W_{NV,rev} - TdS + pdV  \\
dG &= \delta W_{NV,rev}
\end{align}
$$
La ecuación:
$$
\boxed{
dG = \delta W_{NV,rev}
}
$$
* $p,T$ constantes